---
title: 数学物理方程小课堂
author: caojiaxi
layout: post
type: love
---

> **更新公告：**
>
> 2023/11/20：更新了第2章（位势方程）内容
>
> 2023/11/29：更新了第3章（除贝塞尔函数特征值问题）内容，更新了第2章（位势方程）排版

# 数学物理方程

## 第2章	待定系数法

1. 位势方程定解问题

   1. 位势方程的基本形式

      $\begin{cases}u_{xx}+u_{yy}=f(x,y),&a<x<b,c<y<d\\\\u(a,y)=g_1(y),u(b,y)=g_2(y),&c\leqslant  y\leqslant d\\\\u(x,c)=f_1(x),u(x,d)=f_2(x),&a\leqslant x\leqslant b\end{cases}$

      注：通常情况下$f(x,y)=0$，并且$u(a,y)=u(b,y)=0$或$u(x,c)=u(x,d)=0$

   2. 例题：$\begin{cases}u_{xx}+u_{yy}=0,\quad0<x<2,0<y<1\\\\u(0,y)=0,u(2,y)=0,\quad0\leqslant y\leqslant1\\\\u(x,0)=0,u(x,1)=x(x-2),\quad0\leqslant x\leqslant2\end{cases}$（**一定要记住这种例题怎么求，99%概率会考**）

      令$u(x,y)=X(x)Y(y)$，并带入第一个方程，得$X^{\prime\prime}(x)Y(y)+X(x)Y^{\prime\prime}(y)=0$，移项化分式得$\frac{X^{\prime\prime}(x)}{X(x)}=-\frac{Y^{\prime\prime}(y)}{Y(y)}=-\lambda$

      因此有特征值问题：$\begin{cases}X^{\prime\prime}(x)+\lambda X(x)=0,\quad0<x<2\\\\X(0)=0,\quad X(2)=0\end{cases}\quad(1)\quad Y^{\prime\prime}(y)-\lambda Y(y)=0\quad(2)$

      根据(1)解得$\lambda_n=\left(\frac{n\pi}2\right)^2,\quad X_n(x)=\sin\frac{n\pi}2x,\quad n\geqslant1$

      将$\lambda_n$带入(2)，解得两个线性无关的解$\mathrm{e}^{\frac{n\pi}2y}$和$\mathrm{e}^{-\frac{n\pi}2y}$

      因此(2)的通解可以表示为$Y_n(y)=c_n\mathrm{e}^{\frac{n\pi}2y}+d_n\mathrm{e}^{-\frac{n\pi}2y}$

      因此解的形式为$u(x,y)=\sum_{n=1}^\infty X_n(x)Y_n(y)=\sum_{n=1}^\infty\left(c_n\mathrm{e}^{\frac{n\pi}2y}+d_n\mathrm{e}^{-\frac{n\pi}2y}\right)\sin\frac{n\pi}{2}x$

      带入$u(x,0)=0$，得到$u(x,0)=\sum_{n=1}^\infty\left(c_n+d_n\right)\sin\frac{n\pi}{2}x$，所以有$c_n=-d_n\quad (3)$

      带入$u(x,1)=x(x-2)$，得到$x(x-2)=\sum_{n=1}^\infty\left(c_n\mathrm{e}^{\frac{n\pi}2}+d_n\mathrm{e}^{-\frac{n\pi}2}\right)\sin\frac{n\pi}{2}x$，将$x(x-2)$进行Fourier展开，得到Fourier系数为$\frac{2}{2}\int_0^2\alpha(\alpha-2)\sin\frac{n\pi}{2}\alpha\mathrm{d}\alpha=\frac{16\left[(-1)^n-1\right]}{n^3\pi^3}$（**一定要记住Fourier系数的形式**）

      所以有$c_n\mathrm{e}^{\frac{n\pi}2}+d_n\mathrm{e}^{-\frac{n\pi}2}=\frac{16\left[(-1)^n-1\right]}{n^3\pi^3}\quad (4)$

      然后根据(3)和(4)求解得到系数，带入通解，得到最终的解

2. 位势方程扇形面积或圆形面积的形式（以例题的形式说明与非扇形域和圆域的解法区别）

   问题：求解如下方程的**有界解**$\begin{cases}u_{xx}+u_{yy}=0,& x>0,y>0,x^2+y^2<4\\\\u(x,0)=0,&0\leqslant x\leqslant2\\\\u(0,y)=0,&0\leqslant y\leqslant2\\\\u(x,y)=xy,&x^2+y^2=4\end{cases}$

   求解（**一定要记住笛卡尔坐标转化为极坐标方程的形式，一定要记住Euler方程的解法**）

   令$x=\rho\mathrm{cos}\theta,y=\rho\mathrm{sin}\theta $

   极坐标下的定解问题$\begin{cases}u_{\rho\rho}+\frac{1}{\rho}u_{\rho}+\frac{1}{\rho^2}u_{\theta\theta}=0,&0<\theta<\frac{\pi}{2},0<\rho<2\\\\u(\rho,0)=0,u\Big(\rho,\frac{\pi}{2}\Big)=0,&0\leqslant\rho\leqslant2\\\\u(2,\theta)=2\mathrm{sin}2\theta,&0\leqslant\theta\leqslant\frac{\pi}{2}\end{cases}$

   令$u(\rho,\theta)=R(\rho)\Phi(\theta)$，带入第一个方程，并结合边界条件得特征值问题

   $\begin{cases}\Phi^{\prime\prime}(\theta)+\lambda\Phi(\theta)=0\\\\\Phi(0)=0,\Phi(\pi/2)=0\end{cases}\quad(1)\quad\rho^2R^{\prime\prime}(\rho)+\rho R^{\prime}(\rho)-\lambda R(\rho)=0\quad(2)$

   根据(1)解得$\lambda_n=\left(\frac{n\pi}{\pi/2}\right)^2=4n^2,\quad\Phi_n(\theta)=\text{sin}2n\theta,\quad n\geqslant1$

   将$\lambda_n$带入(2)，然后解Euler方程

   *后续过程略*

## 第三章	贝塞尔函数

1. 变系数二阶线性微分方程解法

   1. 方程的形式

      形如$y^{\prime\prime}+p(x)y^{\prime}+q(x)y=0$的方程称为变系数二阶线性微分方程

   2. 定理

      定理1：若$p(x),q(x)$在$x_0$的邻域$\{ x\in\mathbf{R}\mid\mid x-x_0\mid<\delta\}$解析，那么方程的解可以表示为$y(x)=\sum_{k=0}^\infty a_k(x-x_0)^k$的形式

      定理2：若$(x-x_0)p(x),(x-x_0)^2q(x)$在$x_0$的邻域$\{ x\in\mathbf{R}\mid\mid x-x_0\mid<\delta\}$解析，那么方程的解可以表示为$y(x)=(x-x_0)^\rho\sum_{k=0}^\infty a_k(x-x_0)^k$的形式

      注：以上的$a_k,\rho$均需通过待定系数求解

   3. 例题：求解方程$y{\prime\prime}+\left(\sin x\right)y=0$

      $p(x)=\sin x,q(x)=0$，均满足在$x_0=0$的邻域解析，因此解可以表示为$y(x)=\sum_{k=0}^\infty a_kx^k$的形式

      将$y,y{\prime\prime}$带入方程得$\sum_{k=2}^\infty k(k-1)a_kx^{k-2}+\mathrm{sin}x\sum_{k=0}^\infty a_kx^k=0$，再将$\sin x$得*Taylor*级数$\mathrm{sin}x=\sum_{k=0}^\infty\frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1}$带入得$\sum_{k=0}^{\infty}\left(k+1\right)\left(k+2\right)a_{k+2}x^{k}+\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^{k}}{\left(2k+1\right)!}x^{2k+1}\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}x^{k}=0$

      将方程展开得$2a_2+(a_0+3\cdot2\cdot a_3)x+(a_1+4\cdot3a_4)x^2+\left(-\frac{1}{3!}a_0+a_2+5\cdot4a_5\right)x^3+\cdots=0$

      求得系数为$a_2=0,a_3=-\frac{1}{3!}a_0,a_4=-\frac{1}{3\cdot4}a_1,a_5=(-1)^2\frac{1}{5!}a_0,\cdots $

      因此最终求得方程的解为$
      y(x)=a_{0}\Big(1-\frac{1}{3!}x^{3}+\frac{1}{5!}x^{5}+\cdots\Big)+a_{1}\Big(x-\frac{1}{3\cdot4}x^{4}+\frac{1}{2\cdot3\cdot5\cdot6}x^{6}-\cdots\Big)=a_0y_1(x)+a_1y_2(x)$

2. 贝塞尔函数

   1. *Gamma*函数性质

      *Gamma*函数性质的推导不在本课程要求范围内，瑶瑶仅需牢记性质即可！

      *Gamma*函数形式：$\Gamma(\alpha)=\int_0^\infty x^{\alpha-1}\mathrm{e}^{-x}\mathrm{d}x,\quad\alpha>0$

      性质1：$\Gamma(1)=1,\Gamma\Big(\frac12\Big)=\sqrt{\pi}$

      性质2：$\Gamma(\alpha+1)=\alpha\Gamma(\alpha),\quad\alpha>0$

      性质3：$\Gamma(n+1)=n!,\Gamma\Big(n+\frac12\Big)=\frac{(2n-1)!!}{2^n}\sqrt{\pi}$

   2. 贝塞尔方程

      形如$x^2y{\prime\prime}+xy\prime +(x^2-r^2)y=0$的方程称为$r$阶贝塞尔方程，其中$r\ge0$

      方程可以改写为$x^2+{1\over x}y\prime +(1-{r^2\over x^2})y=0$的形式，$p(x)=\frac{1}{x},q(x)=1-\frac{r^2}{x^2}$，因此满足定理2的条件

      方程有形如$y(x)=x^\rho\sum_{k=0}^\infty a_kx^k$的解，带入到方程中，经过化简整理（自行推导，不做要求）得（下式应牢记）

      $\begin{cases}(\rho^2-r^2)a_0=0\\\\\left[(1+\rho)^2-r^2\right]a_1=0\\\\\left[(n+\rho)^2-r^2\right]a_n+a_{n-2}=0,\quad n\geqslant2\end{cases}$

      **情形1**：$\rho=r$（下式应牢记）

      $a_1=0,...,a_{2k-1}=0,\quad k\ge1$

      $a_2=-\frac{a_0}{2^2(1+r)},a_4=(-1)^2\frac{a_0}{2^4\cdot2(2+r)(1+r)},...,a_{2k}=(-1)^k\frac{\Gamma(1+r)a_0}{2^{2k}\cdot k!\Gamma(k+r+1)},\quad k\ge1$

      选取$a_0=\frac1{2^r\Gamma(1+r)}$，$a_{2k}=(-1)^k\frac1{2^r\cdot2^{2k}\cdot k!\Gamma(k+r+1)}$

      所以方程的一个解为$J_r(x)=\left(\frac x2\right)^r\sum_{k=0}^\infty(-1)^k\frac1{k!\Gamma(k+r+1)}(\frac x2)^{2k}$，并将这个解称为$r$阶贝塞尔函数

      **情形2**：$\rho=-r$（下式应牢记）

      当$r$不为正整数时，仅需将$r$阶贝塞尔函数中的$r$换为$-r$即可

      当$r$为正整数时（假设$r=l$，$l$为整数），第三个等式为$4k(k-l)a_{2k}+a_{2k-2}=0,\quad k>l$，当$k=l$，能推导$a_{2k-2}=0$，那么$a_0,a_2,...,a_{2k-2}$均为$0$，所以设解的形式为$y_2(x)=x^{-l}\sum_{k=l}^\infty a_{2k}x^{2k}=\sum_{k=l}^\infty a_{2k}x^{2k-l}$，这里$x^{-l}$是由于$\rho=-r$

      带入方程并推导得$\begin{aligned}
      y_{2}(x)& =\sum_{k=l}^\infty{(-1)^k}\frac1{2^{-r}\cdot2^{2k}\cdot k!\Gamma(k-r+1)}x^{2k-r}  =\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac1{2^{-r}\cdot2^{2k}\cdot k!\Gamma(k-r+1)}x^{2k-r},\quad r=l
      \end{aligned}$，这里之所以第一个式子可以等于第二个式子是因为${1\over \Gamma(-n)}=0, n$为正整数

      所以方程的另一个解为$J_{-r}(x)=\left(\frac{x}{2}\right)^{-r}\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^{k}\frac{1}{k!\Gamma(k-r+1)}\Big(\frac{x}{2}\Big)^{2k}$，并将这个解称为$-r$阶贝塞尔函数

      **而要求解方程的解还要考虑求得的两个解是否线性相关**

      当$r$不为正整数时，$J_r(x)$和$J_{-r}(x)$线性无关，解为两者的线性组合

      当$r$为正整数时，$J_r(x)$和$J_{-r}(x)$线性相关，且有$J_{-n}(x)=(-1)^nJ_n(x)$，经过复杂的推导（不要求，仅需记忆后续的解），方程的解为$J_r(x)$和$N_r(x)=\frac{J_r(x)\cos(r\pi)-J_{-r}(x)}{\sin(r\pi)}$的线性组合

   3. 贝塞尔函数的性质

      性质1：$J_n(x)=(-1)^nJ_n(-x)$

      性质2：$J_n(x)$无复零点，有无穷多实零点

      性质3：$\left(x^nJ_n(x)\right)\prime =x^nJ_{n-1}(x)\quad\left(x^{-n}J_n(x)\right)\prime =-x^{-n}J_{n+1}(x)$